\section{Описание программных средств исследования}

\subsection{Средства разработки драйверов для ОС Mac OS X}
\starttext
Mac OS X имеет технологию создания динамически загружаемого кода ядра в виде модулей ядра или расширений ядра (Kernel Extension -- KEXT). Данные модули работают в качестве автономных сервисов, используя ресурсы ядра.

Так как KEXT выполняется в режиме супервизора в адресном пространстве ядра, то разработка и его отладка гораздо труднее, чем на уровне пользователя, к тому же, использование ресурсов ядра более критично, чем использование пользовательских ресурсов, а значит должно быть организовано правильно.

KEXT реализован как некоторый пакет (bundle),  который содержит в себе:
\begin{itemize}
	\item \textbf{список настроек} –- текст в виде XML, содержащий настройки и особенности модуля ядра;
	\item \textbf{бинарный файл модуля} -– Mach"=O файл, содержащий непосредственно код модуля, который будет в последствии выполняться;
	\item \textbf{ресуры} -– иконки, файлы локализации и т.д.;
	\item \textbf{другие пакеты} -– в модуль ядра могут входить другие модули ядра, которые будут подгружаться в режиме plug-in.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\fbox{\includegraphics[scale=0.5]{info_plist_example.png}}
	\caption{Пример файла настроек Info.plist}
	\label{fig:info_plist_example}
\end{figure}

Каждый модуль может содержать зависимости от других модулей, допустим, интерфейсов ядра. Такие зависимости отражаются в списке настроек модуля Info.plist, пример такого файла изображен на рисунке \ref{fig:info_plist_example}, зависимости представлены в словаре OSBundleLibraries. При загрузке модуля в память все зависимости должны быть удовлетворены.

Расширения ядра можно загружать и выгружать командами \textit{kextload}, \textit{kextunload}, \textit{kextutil}. Для того, чтобы установить модуль для постоянной загрузки, нужно поместить его в папку \textit{/System/Libraries/Extensions} \cite[стр.152]{kernel_programming_guide}. Пример оформления конструктора и деструктора модуля ядра:

\begin{lstlisting}[language=C]
#include <mach/mach_types.h>

kern_return_t kext_kern_start(kmod_info_t * ki, void *d)
{
	return KERN_SUCCESS;
}

kern_return_t kext_kern_stop(kmod_info_t *ki, void *d)
{
	return KERN_SUCCESS;
}

#ifdef GNUMAKE_BUILDING
extern kern_return_t _start(kmod_info_t *ki, void *data);
extern kern_return_t _stop(kmod_info_t *ki, void *data);
__attribute__((visibility("default")))
KMOD_EXPLICIT_DECL(com.kext, "1.0.0d1", _start, _stop)
__private_extern__ kmod_start_func_t *_realmain = kext_kern_start;
__private_extern__ kmod_stop_func_t *_antimain = kext_kern_stop;
__private_extern__ int _kext_apple_cc = __APPLE_CC__;
#endif
\end{lstlisting}

Разработка модулей ядра может вестись на языках C и Embedded C++,  модули, написанные для IOKit немного отличаются в архитектуре, так как поддерживают особенности архитектуры IOKit классов, а также пишутся сугубо для поддержки драйверов устройств. Отладку модулей ядра, а также самого ядра можно производить с помощью gdb и специализированного фреймворка от Apple – KernelDebugKit \cite[стр.157-177]{kernel_programming_guide}, \cite[стр.38]{kernel_extension_programming_topics}. Создание модулей ядра с помощью IDE Xcode описано в \cite[стр.14]{kernel_extension_programming_topics}: создание конструктора, деструктора модуля, списка настроек, настройка сборки и т.д.
\stoptext

\subsection{Комплект средств разработки EDK2}
\starttext
Для разработки EFI"=драйверов используется комплект средств разработки EDK2 с открытым исходным кодом. В данном комплекте для разработки драйверов используется язык C. В качестве формата исполняемого файла используется PE32+.

Так как EFI, в первую очередь, является интерфейсом, то он экспортирует некоторый список API, представленный в двух больших группах: Boot"=сервисы, Runtime"=сервисы.
Boot"=сервисы содержат следующую функциональность:
\begin{itemize}
	\item \textbf{управление памятью} -- \texttt{AllocatePages}, \texttt{FreePages}, \texttt{GetMemoryMap}, \texttt{AllocatePool}, \texttt{FreePool};
	\item \textbf{управление событиями, таймер} -- \texttt{CreateEvent}, \texttt{SetTimer}, \texttt{WaitForEvent}, \texttt{CloseEvent}, \texttt{CheckEvent}, \texttt{SignalEvent}, \texttt{CreateEventEx};
	\item \textbf{приоритеты задач} -- \texttt{RaiseTPL}, \texttt{RestoreTPL};
	\item \textbf{hardware"=доступ} -- \texttt{InstallProtocolInterface}, \texttt{ReinstallProtocolInterface}, \texttt{UninstallProtocolInterface}, \texttt{HandleProtocol}, \texttt{RegisterProtocolNotify}, \texttt{LocateHandle}, \texttt{OpenProtocol}, \texttt{CloseProtocol}.
\end{itemize}

Boot"=сервисы доступны на этапе инициализации платформы из рисунка \ref{fig:uefi_architecture}.

Для EFI огромное значение имеет hardware"=доступ к различным устройствам. Чтобы унифицировать такой доступ было придумано понятие протокол. Протокол объединяет устройства по классу и предоставляет некоторые API для данного класса. Протоколы отличаются уникальным GUID (128-битным идентификатором). Примеры наиболее распространенных протоколов:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Console Protocols} -- протоколы, отвечающие за работу с консолью (\texttt{SIMPLE\_TEXT\_INPUT\_PROTOCOL}, \texttt{SIMPLE\_TEXT\_OUTPUT\_PROTOCOL}, \texttt{SIMPLE\_POINTER\_PROTOCOL}, \texttt{GRAPHICS\_OUTPUT\_PROTOCOL}, \texttt{UGA\_DRAW\_PROTOCOL});
	\item \textbf{Media Access} -- протоколы, отвечающие за IO"=операции с файлами, дисками или блочными устройствами (\texttt{LOAD\_FILE\_PROTOCOL}, \texttt{SIMPLE\_FILE\_SYSTEM\_PROTOCOL}, \texttt{FILE\_PROTOCOL}, \texttt{DISK\_IO\_PROTOCOL}, \texttt{BLOCK\_IO\_PROTOCOL}).
\end{itemize}

Runtime"=сервисы доступны как на этапе инициализации платформы, так и на этапах загрузки и работы операционной системы из рисунка \ref{fig:uefi_architecture} (в отличие от Boot"=сервисов). Данный тип сервисов включает в себя следующие группы:
\begin{itemize}
	\item \textbf{управление временем и датой} -- \texttt{GetTime}, \texttt{SetTime};
	\item \textbf{управление встроенным таймером для пробуждения системы} -- \texttt{GetWakeupTime}, \texttt{SetWakeupTime};
	\item \textbf{управление firmware переменными} -- \texttt{GetVariable}, \texttt{GetNextVariableName}, \texttt{SetVariable};
	\item \textbf{другое} –- \texttt{ResetSystem}.
\end{itemize}

Очень важная составляющая EFI –- это NVRAM"=переменные (они же firmware"=переменные). NVRAM -- энергонезависимая память, по сути, является памятью, энергонезависимость которой обеспечивает применение батарейки на материнской плате компьютера. NVRAM"=память доступна как из EFI, так и из операционной системы. Что является очень удобным для передачи через эту память такой информации, как, например, параметры загрузки операционной системы, метка загрузочного раздела и другое. Пример таких переменных в компьютерах Apple:
\begin{itemize}
	\item \textbf{EFI\_GLOBAL\_VARIABLE\_GUID} -- основная переменная EFI, определенная в секции 3.2 спецификации UEFI и равная \texttt{8BE4DF61"=93CA"=11D2"=AA0D"=00E098032B8C};
	\item \textbf{APPLE\_VENDOR\_NVRAM\_GUID} -- Apple"=переменная, использующаяся для хранения boot"=переменных и равная \texttt{4D1EDE05"=38C7"=4A6A"=9CC6"=4BCCA8B38C1}.
\end{itemize}

Точка входа каждого EFI"=драйвера принимает в качестве параметров:
\begin{itemize}
	\item \textbf{EFI\_HANDLE ImageHandle} -- указатель на собственный дескриптор, использующийся для дальнейшей работы драйвера в среде EFI;
	\item \textbf{EFI\_SYSTEM\_TABLE SystemTable} -- указатель на глобальную системную таблицу EFI, которая содержит важные данные о среде EFI, в том числе Boot и Runtime сервисы.
\end{itemize} 
\stoptext
